\chapter{引言}

\section{研究背景}
哈希表通常被认为是“平均 \(O(1)\)”的数据结构，但工程系统关心的并不只有平均时间。键值存储、缓存索引和数据库执行引擎中的哈希表往往需要
同时面对三类约束：查询路径要短，内存占用要接近信息论下界，插入和删除又不能因为局部冲突而产生不可控的长尾延迟。开放寻址哈希表用数组槽
位直接保存元素，指针开销较低，缓存局部性也较好；然而在高负载因子下，冲突会拉长探针序列，删除和动态扩容还会破坏简单线性探测的局部结构。

Bender 等人在 《On the Optimal Time/Space Tradeoff for Hash Tables》 中给出了一类最优时间/空间折中哈希表构造\cite{pagh2021otsh}。
该构造把开放寻址中的冲突处理抽象为“球与槽”的在线分配问题，并用探针复杂度刻画每个键需要额外记录多少位信息，用交换成本刻画一次更新中移动
已有元素的代价。其核心结论可以粗略理解为：如果允许插入和删除做 \(O(k)\) 次受控移动，就可以把每个元素的额外空间从较高的对数量级下降到
 \(O(\log^{(k)} n)\) 量级。这个结论本身属于理论算法，但它给工程实现提供了一个清晰方向：空间节省不是靠简单压缩某个字段，而是来自寻址、
路由、元数据和后台重建的协同设计。

本文工作围绕这一思路展开。本课旨在根据论文中的理论，用C++实现一套可运行、可观测的原型，并用测试和指标验证关键行为是否与理论目标相符，关
注的问题是：理论中的 k-kick 分层驱逐、Local Query Router、MiniArray、Facility、商压缩和动态重建，如何被组织成一个能够插入、查询、删
除、导出结构并记录指标的系统。

\section{研究目标}
本文的目标可以分为三个层次。

第一，梳理 论文中的基本原理。第一个层次是“球与槽”模型，它解释为什么探针复杂度可以看作额外元数据开销，为什么交换成本可以看作更新代价。第
二个层次是 k-kick 树，它通过分层 cubby 和优先级驱逐，把高负载下的冲突限制在 \(O(k)\) 次移动内。第三个层次是哈希表组装，即用紧凑元数
据、局部路由器和Facility层面的重建机制把理论模型接到实际键值操作上。

第二，说明当前系统如何落地这些原理。系统采用 C++20 实现核心哈希表，以 \texttt{HashTable} 作为对外接口，内部按 \texttt{Facility -> Cubby -> Slot} 分层组织。
每个 Facility 维护路由器数组 \(D\)、多 tier cubby 和 一个 tail；每个 Cubby 维护载荷槽、空闲槽位树和变长元数据；商压缩相关信息
由 \texttt{MetaEntry} 编码；扩缩容通过双表迁移和后台预算逐步完成。

第三，建立验证路径。设计可采集指标：用 \texttt{router\_probe\_steps} 观察路由路径，用 \texttt{kick\_count} 和移动次数观察交换成本，
用 \texttt{meta\_bits} 估计元数据开销，用 tier/cubby 快照观察分布不变量，用 \texttt{otsh\_tests} 和 \texttt{otsh\_perf} 分别验证
功能正确性与热路径性能。

\section{本文主要工作}
本文围绕“原理、实现、验证”三条线展开，主要工作如下：
\begin{itemize}
  \item 以探针复杂度和交换成本为核心，整理开放寻址动态哈希表的时间/空间折中问题，并说明 k-kick 树中分层 cubby、随机优先级和级联驱逐的作用；
  \item 设计并实现一个系统，将 Facility、Cubby、Router、MiniArray、MetaEntry、FreeSlotTree、后台重建和双表迁移组织为统一的哈希表操作路径；
  \item 对商压缩的工程实现进行拆解，说明可逆置换 \(\pi\)、设施索引、路由桶、槽位偏移和元数据字段如何共同支持查询时的键恢复与校验；
  \item 构建验证体系，无数据库性能程序 \texttt{otsh\_perf}、HTTP 接口、MySQL 快照表和进程内 \texttt{Metrics}，用于检查正确性、更新代价、路由行为和结构分布；
  \item 如实分析当前原型与论文理想结构的差距，特别是 MiniArray 的重打包实现、Router 的重建策略以及 k-kick 本体的工程近似。
\end{itemize}
