\chapter{总结与展望}
\label{ch:concl}

\section{工作总结}
本文围绕 \emph{On the Optimal Time/Space Tradeoff for Hash Tables} 中的主要结构，完成了一个 C++ 开放寻址哈希表原型。系统对外以 \texttt{HashTable} 为入口，内部按 Facility、Cubby、Slot 三层组织元素；通过三轮 Feistel 可逆置换生成键的随机像；使用 Router 维护局部键到槽位的映射；在槽位中保存商压缩后的 payload；通过 MiniArray 保存恢复 \(\pi(k)\) 所需的 \texttt{MetaEntry}；扩缩容时采用 active/old 双表渐进迁移。

功能测试覆盖了初始化、插入、查询、删除、删除后再次查询以及重复插入等路径。性能测试：在 \texttt{n\_insert}=50000、\texttt{n\_rand\_queries}=200000、\texttt{table\_n\_hint}=200000、\texttt{OTSH\_SEED}=1 的条件下，插入平均延迟为 35455 ns，顺序命中查询和随机命中查询平均延迟分别为 2802 ns 和 2981 ns，删除一半键的平均延迟为 6372 ns。运行结束时，表中保留 25000 个元素，\(N=65536\)、\(K=256\)，插入移动次数累计为 46941，Router 最大访问步数为 5。上述结果与第三章的实现路径相符：查询主要执行局部路由与槽位校验，插入还需要维护 MiniArray、Router、空闲槽结构，并可能发生有限踢出。

\section{不足与局限}
本文实现与论文中的完整理论结构仍有差距。第一，k-kick 机制没有实现为跨多层 Cubby 的完整分层驱逐结构，而是在 tail Cubby 内执行有界探针和踢出链；因此，实验中的 \texttt{kick\_count} 只能反映当前工程路径中的移动次数，不能等同于理论 k-kick 树的交换成本。第二，MiniArray 和 Router 保留了变长编码、局部路由和位数统计的接口语义，但更新时分别采用整体重打包和整体重建，尚未达到论文中常数时间局部更新的要求。第三，\texttt{meta\_bits\_total}、Router 编码位数等指标是逻辑编码规模或按操作累计值，未计入 \texttt{std::vector}、指针、对象头等实际运行时开销，因此不能作为严格空间上界证明。

实验范围也有限。本文只采用固定随机种子下的单机微基准，并使用保存的一组大规模运行日志作为主要数据来源；尚未系统改变 \(n\)、\(k\)、负载因子和随机种子，也没有进行多轮取中位数或跨机器复现实验。本文也没有与标准库哈希表或其他开源哈希表实现并列比较。因此，实验结论仅能说明该原型在当前参数与实现策略下的行为，不能推广为通用哈希表性能结论。

\section{可改进方向}
后续工作应围绕上述差距展开。首先，可将当前 tail Cubby 内的有界踢出逐步替换为更接近论文描述的分层 k-kick 维护，使 \texttt{kick\_count} 与理论交换成本具备更明确的对应关系。其次，可改造 MiniArray 和 Router 的更新方式，减少整段重打包和整棵 trie 重建带来的更新开销，并重新区分逻辑编码位数与真实内存占用。最后，可将性能实验整理为固定参数、固定机器说明、多轮运行和结果汇总的脚本，在此基础上再比较不同 \(k\)、负载因子和表规模下的变化。